\documentclass[12pt,a4paper,openright]{report}

% --- Encodage et langue ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}

% --- Mathématiques ---
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, amsfonts}

% --- Mise en page ---
\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}

% --- Code source (Python) ---
\usepackage{listings}
\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{green!60!black}\itshape,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    frame=single,
    breaklines=true
}

% --- Liens cliquables (table des matières navigable) ---
\usepackage[colorlinks=true,
            linkcolor=blue!60!black,
            urlcolor=blue!60!black,
            citecolor=blue!60!black,
            bookmarks=true,
            bookmarksnumbered=true,
            pdftitle={Algèbre générale - ECUE111},
            pdfauthor={Aymen Ben Brik}]{hyperref}

% --- Environnements de théorèmes (numérotation par section, continue) ---
\newtheorem{theoreme}{Théorème}[section]
\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}[section]
\newtheorem{exemple}{Exemple}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}{Remarque}[section]
\newtheorem{propriete}{Propriété}[section]

% --- Métadonnées ---
\title{
    \vspace*{2cm}
    {\Huge \textbf{Algèbre générale}} \\[0.5cm]
    {\Large Module ECUE111 --- S1, 2025--2026} \\[1cm]
    {\large Filière Mathématiques --- Option Sciences des données} \\[0.3cm]
    {\large 1\textsuperscript{ère} année}
}
\author{Aymen Ben Brik}
\date{\today}

\begin{document}

% --- Page de titre globale ---
\begin{titlepage}
\maketitle
\vfill
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
\textbf{Code UE} & UEF110 \\
\textbf{Code ECUE} & ECUE111 \\
\textbf{Volume horaire} & 84 h présentiel (42 h cours + 42 h TD) \\
\textbf{Coefficient} & 3.5 \\
\textbf{Crédits ECTS} & 7 \\
\textbf{Régime} & CC mixte \\
\textbf{Responsable du module} & Moufid Chaima \\
\textbf{Rédaction du support} & Aymen Ben Brik \\
\end{tabular}
\end{center}
\vfill
\end{titlepage}

% --- Avant-propos ---
\chapter*{Avant-propos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Avant-propos}

Ce document constitue le support complet du module \emph{Algèbre générale} (ECUE111), en première année de la filière Mathématiques (option Sciences des données). Il couvre les six chapitres du programme officiel :
\begin{enumerate}
    \item Calculs algébriques (sommes, produits, formule du binôme)
    \item Vocabulaire ensembliste (logique, ensembles, dénombrement, relations)
    \item Arithmétique dans $\mathbb{Z}$
    \item Structures algébriques (groupes, anneaux, corps)
    \item Polynômes
    \item Fractions rationnelles
\end{enumerate}

\paragraph{Pédagogie.} Chaque chapitre suit une structure unifiée : une \emph{motivation} concrète (en informatique, science des données, cryptographie ou ingénierie), une \emph{approche par problème}, des \emph{définitions et théorèmes} avec démonstrations, des \emph{exemples résolus} à difficulté ascendante, du \emph{code Python} (\texttt{sympy}, \texttt{numpy}, \texttt{itertools}) et des \emph{exercices à faire}. Chaque chapitre se conclut par un \emph{TP Python structuré} (annotations Bloom + difficulté), construisant progressivement des bibliothèques réutilisables.

\paragraph{Acquis d'apprentissage.}
\begin{itemize}
    \item \textbf{AA1} : Maîtriser les opérations algébriques fondamentales et leurs propriétés.
    \item \textbf{AA2} : Utiliser logique et théorie des ensembles pour structurer un raisonnement.
    \item \textbf{AA3} : Appliquer les principes d'arithmétique (division euclidienne, premiers, congruences).
    \item \textbf{AA4} : Manipuler les polynômes (opérations, factorisation, racines).
    \item \textbf{AA5} : Manipuler les fractions rationnelles et simplifications algébriques.
    \item \textbf{AA6} : Rédiger et justifier des arguments mathématiques de manière rigoureuse et claire.
\end{itemize}

\paragraph{Code source.} Le repo GitHub \texttt{Aymenbenbrik/Algebre1-2026} contient les fichiers \LaTeX{} sources de chaque chapitre, ainsi que les notes SmartBoard des séances.

% --- Table des matières ---
\tableofcontents

% --- Chapitres ---
\input{ch1}
\input{ch2}
\input{ch3}
\input{ch4}
\input{ch5}
\input{ch6}

\end{document}
