\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm, amsfonts}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\geometry{hmargin=2.5cm,vmargin=2.5cm}

% Environnements de théorèmes (cohérents avec Ch. III et IV)
\newtheorem{theoreme}{Théorème}[section]
\newtheorem{proposition}[theoreme]{Proposition}
\newtheorem{lemme}[theoreme]{Lemme}
\newtheorem{corollaire}[theoreme]{Corollaire}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Définition}[section]
\newtheorem{exemple}{Exemple}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remarque}{Remarque}[section]
\newtheorem{propriete}{Propriété}[section]

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    stringstyle=\color{red},
    commentstyle=\color{green!60!black}\itshape,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,
    frame=single,
    breaklines=true
}

\title{Algèbre 1 : Chapitre V --- Polynômes}
\author{Aymen Ben Brik}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{chapter}{4}
\chapter{Polynômes}

Les polynômes constituent l'outil de calcul algébrique le plus polyvalent : interpolation et approximation numérique, traitement du signal, codes correcteurs (Reed-Solomon), cryptographie sur courbes elliptiques, méthodes à noyaux en apprentissage automatique. Ce chapitre développe leur arithmétique : structure d'anneau, racines, division euclidienne, factorisation et irréductibilité. Il prolonge directement le chapitre III (arithmétique dans $\mathbb{Z}$) et le chapitre IV (anneaux et corps).

Dans tout ce chapitre, $K$ désigne un corps commutatif, le plus souvent $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$.

\section{Anneaux $\mathbb{R}[X]$ et $\mathbb{C}[X]$}

\subsection{Motivation}
Un polynôme « scolaire » comme $P(X) = X^2 - 3X + 2$ peut être vu de deux manières :
\begin{itemize}
    \item Comme un \emph{objet formel} (la suite des coefficients $(2, -3, 1, 0, 0, \dots)$) que l'on additionne et multiplie selon des règles algébriques.
    \item Comme une \emph{fonction} $x \mapsto x^2 - 3x + 2$ que l'on évalue en chaque point.
\end{itemize}
Sur $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$, les deux points de vue sont équivalents : un polynôme est entièrement déterminé par sa fonction. Mais sur un corps fini, ce n'est plus vrai. Cette section pose les bases formelles : $K[X]$ comme \emph{anneau abstrait}, indépendamment de l'évaluation. La distinction sera levée à la section suivante (§2).

\subsection{Approche par problème : polynôme nul vs fonction nulle}
\textbf{Problème :} Considérons sur le corps $\mathbb{F}_2 = \mathbb{Z}/2\mathbb{Z}$ le polynôme $P(X) = X^2 + X$. Calculer $P(\bar{0})$ et $P(\bar{1})$. Que peut-on dire ? Le polynôme $X^2 + X$ est-il « nul » ?

\textbf{Résolution :} $P(\bar{0}) = \bar{0}$ et $P(\bar{1}) = \bar{1}^2 + \bar{1} = \bar{1} + \bar{1} = \bar{0}$. La fonction $x \mapsto P(x)$ est donc identiquement nulle sur $\mathbb{F}_2$. Pourtant le polynôme $X^2 + X$ a des coefficients non tous nuls : il \emph{n'est pas} le polynôme nul. Conclusion : sur $\mathbb{F}_2$, deux polynômes distincts peuvent définir la même fonction. Sur $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$, ce phénomène n'arrive pas. Il faut donc distinguer rigoureusement « polynôme » (objet algébrique formel) et « fonction polynomiale ».

\subsection{Construction formelle de $K[X]$}

\begin{definition}[Polynôme à coefficients dans $K$]
Un \textbf{polynôme} à coefficients dans $K$ est une suite $(a_n)_{n \in \mathbb{N}}$ d'éléments de $K$ \emph{presque tous nuls} (i.e.\ tous nuls à partir d'un certain rang). On note l'ensemble de ces suites $K[X]$.

Si $(a_n) \in K[X]$, on l'écrit :
\[ P = \sum_{n=0}^{+\infty} a_n X^n = a_0 + a_1 X + a_2 X^2 + \cdots \]
en utilisant le symbole $X$ comme \emph{indéterminée}. Les $a_n$ sont les \textbf{coefficients} de $P$. Le \textbf{polynôme nul}, noté $0$, est la suite identiquement nulle.
\end{definition}

\begin{definition}[{Opérations sur $K[X]$}]
Soient $P = \sum a_n X^n$ et $Q = \sum b_n X^n$ deux polynômes de $K[X]$, et $\lambda \in K$.
\begin{align*}
P + Q &= \sum_{n} (a_n + b_n) X^n, \\
\lambda P &= \sum_{n} (\lambda a_n) X^n, \\
P \times Q &= \sum_{n} c_n X^n \quad \text{où} \quad c_n = \sum_{k=0}^{n} a_k\, b_{n-k}.
\end{align*}
La formule du produit est appelée \emph{produit de Cauchy}. Elle correspond exactement à la multiplication usuelle des polynômes.
\end{definition}

\begin{theoreme}[{$K[X]$ est un anneau commutatif unitaire}]
Muni de $+$ et $\times$ ci-dessus, $K[X]$ est un \emph{anneau commutatif unitaire}. Le neutre additif est le polynôme nul, le neutre multiplicatif est le polynôme constant $1$.
\end{theoreme}

\subsection{Degré et valuation}

\begin{definition}[Degré]
Soit $P = \sum a_n X^n \in K[X]$ non nul. Le \textbf{degré} de $P$, noté $\deg P$, est le plus grand entier $n$ tel que $a_n \neq 0$. On pose par convention $\deg 0 = -\infty$.

Le coefficient $a_{\deg P}$ est le \textbf{coefficient dominant} de $P$. Si ce coefficient vaut $1$, le polynôme est dit \textbf{unitaire} (ou monique).
\end{definition}

\begin{definition}[Valuation]
La \textbf{valuation} de $P \neq 0$, notée $v(P)$, est le plus petit entier $n$ tel que $a_n \neq 0$. Par convention, $v(0) = +\infty$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Propriétés du degré]
Pour tous $P, Q \in K[X]$ :
\begin{enumerate}
    \item $\deg(P + Q) \le \max(\deg P, \deg Q)$, avec égalité si $\deg P \neq \deg Q$.
    \item $\deg(P \times Q) = \deg P + \deg Q$.
    \item $\deg(\lambda P) = \deg P$ pour tout $\lambda \in K^*$.
\end{enumerate}
(Conventions : $-\infty + n = -\infty$, $\max(-\infty, n) = n$.)
\end{proposition}

\begin{proof}
(1) Le coefficient de $X^n$ dans $P + Q$ est $a_n + b_n$, qui est nul si $n > \max(\deg P, \deg Q)$. Si $\deg P > \deg Q$, le coefficient de $X^{\deg P}$ dans $P + Q$ vaut $a_{\deg P} \neq 0$.

(2) Le coefficient dominant de $PQ$ est $a_{\deg P} \cdot b_{\deg Q}$, non nul puisque $K$ est un corps (donc intègre).

(3) Conséquence immédiate de (2) avec $Q = \lambda$ (constante non nulle).
\end{proof}

\begin{corollaire}[{Intégrité de $K[X]$}]
Pour tout corps $K$, l'anneau $K[X]$ est \emph{intègre}. En particulier, $\mathbb{R}[X]$ et $\mathbb{C}[X]$ sont des anneaux commutatifs unitaires intègres.
\end{corollaire}

\begin{proof}
Si $P \neq 0$ et $Q \neq 0$, alors $\deg(PQ) = \deg P + \deg Q \ge 0$, donc $PQ \neq 0$.
\end{proof}

\subsection{Inversibles de $K[X]$}

\begin{proposition}[Inversibles]
Les éléments inversibles de $K[X]$ pour la multiplication sont exactement les \emph{constantes non nulles} :
\[ K[X]^\times = K^* = K \setminus \{0\}. \]
\end{proposition}

\begin{proof}
Si $P \in K^*$, son inverse dans $K$ est aussi son inverse dans $K[X]$.
Réciproquement, si $PQ = 1$, alors $\deg P + \deg Q = \deg 1 = 0$. Comme les degrés sont $\ge 0$, on a $\deg P = \deg Q = 0$ : $P$ et $Q$ sont des constantes non nulles.
\end{proof}

\begin{remarque}
Ce résultat est analogue à $\mathbb{Z}^\times = \{-1, 1\}$ : un anneau intègre n'est pas un corps en général. C'est précisément ce qui rend l'étude arithmétique de $K[X]$ riche (divisibilité, irréductibilité, factorisation), à l'image de l'arithmétique dans $\mathbb{Z}$.
\end{remarque}

\subsection{Cas particuliers : $\mathbb{R}[X]$ et $\mathbb{C}[X]$}

Les corps $\mathbb{R}$ et $\mathbb{C}$ sont les terrains de jeu privilégiés du chapitre.

\begin{itemize}
    \item $\mathbb{R}[X]$ et $\mathbb{C}[X]$ sont tous deux des anneaux commutatifs unitaires intègres.
    \item L'inclusion $\mathbb{R} \subset \mathbb{C}$ induit une inclusion $\mathbb{R}[X] \subset \mathbb{C}[X]$ (un polynôme à coefficients réels est en particulier à coefficients complexes).
    \item La conjugaison complexe se prolonge en un automorphisme de $\mathbb{C}[X]$ : si $P = \sum a_k X^k \in \mathbb{C}[X]$, on note $\bar{P} = \sum \bar{a_k} X^k$. On a $P \in \mathbb{R}[X] \iff \bar{P} = P$.
    \item Le théorème fondamental de l'algèbre (admis ici, prouvé en analyse complexe) affirme que tout polynôme non constant de $\mathbb{C}[X]$ admet au moins une racine dans $\mathbb{C}$. Cette propriété fera de $\mathbb{C}$ un corps \emph{algébriquement clos}, et structurera toute la décomposition étudiée au §4.
\end{itemize}

\subsection{Composition de polynômes}

\begin{definition}[Composition]
Soient $P = \sum a_k X^k$ et $Q \in K[X]$. La \textbf{composée} de $P$ par $Q$ est :
\[ P \circ Q = P(Q) = \sum_{k=0}^{\deg P} a_k\, Q^k \in K[X]. \]
\end{definition}

\begin{proposition}
Si $\deg P, \deg Q \ge 1$, alors $\deg(P \circ Q) = \deg P \cdot \deg Q$.
\end{proposition}

\subsection{Exemples résolus (Difficulté ascendante)}

\textbf{Exemple 1 (Calcul direct --- Facile).}
Soient $P = 2X^3 - X + 5$ et $Q = X^2 + 3$ dans $\mathbb{R}[X]$. Calculer $P + Q$, $P \times Q$ et leurs degrés.

\textit{Correction :}
$P + Q = 2X^3 + X^2 - X + 8$, de degré $3$.
$P \times Q = (2X^3)(X^2 + 3) + (-X)(X^2 + 3) + 5(X^2 + 3) = 2X^5 + 6X^3 - X^3 - 3X + 5X^2 + 15 = 2X^5 + 5X^3 + 5X^2 - 3X + 15$, de degré $5 = 3 + 2$. \checkmark

\medskip

\textbf{Exemple 2 (Conjugaison --- Intermédiaire).}
Soit $P = X^3 + (2 - i)X + 4i \in \mathbb{C}[X]$. Calculer $\bar{P}$, puis $P + \bar{P}$ et $P \cdot \bar{P}$. Lequel des deux résultats appartient à $\mathbb{R}[X]$ ?

\textit{Correction :}
$\bar{P} = X^3 + (2 + i)X - 4i$.
$P + \bar{P} = 2X^3 + 4X$ : à coefficients réels, donc dans $\mathbb{R}[X]$. \checkmark
$P \cdot \bar{P}$ a aussi tous ses coefficients réels (on multiplie un polynôme par son conjugué). En général, $P + \bar{P}$, $P \cdot \bar{P}$ et $i(P - \bar{P})$ sont des polynômes réels, peu importe $P \in \mathbb{C}[X]$.

\medskip

\textbf{Exemple 3 (Identification de coefficients --- Difficile).}
Trouver tous les polynômes $P \in \mathbb{R}[X]$ tels que $P(X+1) - P(X) = X$.

\textit{Correction :} si $\deg P = n$, alors $\deg(P(X+1) - P(X)) = n - 1$ (le coefficient dominant disparaît par soustraction). Comme le membre de droite a degré $1$, on a $n = 2$. Posons $P = aX^2 + bX + c$.
$P(X+1) - P(X) = a(X+1)^2 + b(X+1) + c - aX^2 - bX - c = a(2X + 1) + b = 2aX + a + b$.
Identification avec $X$ : $2a = 1$ et $a + b = 0$, soit $a = 1/2$ et $b = -1/2$. La constante $c$ reste libre.
Donc $P(X) = \frac{X^2 - X}{2} + c = \frac{X(X-1)}{2} + c$.

(On reconnaît $\binom{X}{2}$, lié au calcul de $\sum_{k=0}^{n-1} k$.)

\subsection{Exercices pratiques avec Python}
\texttt{numpy.polynomial.Polynomial} et \texttt{sympy} permettent de manipuler symboliquement et numériquement les polynômes.

\begin{lstlisting}
import numpy as np
from numpy.polynomial import Polynomial
import sympy as sp

# 1. Numpy : polynomes a coefficients reels (ordre croissant des coefficients)
P = Polynomial([5, -1, 0, 2])   # 5 - X + 2 X^3
Q = Polynomial([3, 0, 1])       # 3 + X^2
print(f"P = {P}")
print(f"Q = {Q}")
print(f"deg(P) = {P.degree()}, deg(Q) = {Q.degree()}")
print(f"P + Q = {P + Q}")
print(f"P * Q = {P * Q}    (degre {(P*Q).degree()})")

# 2. Sympy : calcul symbolique exact
X = sp.symbols('X')
P_s = 2*X**3 - X + 5
Q_s = X**2 + 3
print(f"\nP * Q (sympy) = {sp.expand(P_s * Q_s)}")

# 3. Resolution de l'exemple 3 : trouver P tel que P(X+1) - P(X) = X
P_inconnu = sum(sp.Symbol(f'a{i}') * X**i for i in range(3))
eq = sp.expand(P_inconnu.subs(X, X + 1) - P_inconnu - X)
sol = sp.solve(sp.Poly(eq, X).all_coeffs(), [sp.Symbol('a0'), sp.Symbol('a1'), sp.Symbol('a2')])
print(f"\nSolution P : {sol}  (a0 reste libre)")
\end{lstlisting}

\subsection{Exercices à faire}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Exercice 1.} Soit $P = 3X^4 - 2X^2 + X - 1$ et $Q = X^3 + X$ dans $\mathbb{Q}[X]$. Calculer $P + Q$, $P - Q$, $PQ$ et leurs degrés.
    \item \textbf{Exercice 2.} Démontrer que $\deg(P \circ Q) = \deg P \cdot \deg Q$ lorsque $P, Q$ sont non constants. Que se passe-t-il si $Q$ est une constante ?
    \item \textbf{Exercice 3.} Trouver tous les $P \in \mathbb{R}[X]$ vérifiant $P(X^2) = (X^2 + 1) P(X)$. (Indication : commencer par étudier le degré, puis le coefficient dominant.)
    \item \textbf{Exercice 4.} Combien y a-t-il de polynômes unitaires de degré $3$ dans $\mathbb{F}_2[X]$ ? Les énumérer.
    \item \textbf{Exercice 5 (synthèse).} Soit $P \in \mathbb{C}[X]$. Montrer les équivalences :
    \begin{itemize}
        \item $P \in \mathbb{R}[X] \iff \bar{P} = P$ ;
        \item $P + \bar{P}$, $P \cdot \bar{P}$ et $i(P - \bar{P})$ sont toujours dans $\mathbb{R}[X]$.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Fonctions polynomiales et racines}

\subsection{Motivation}
La résolution d'équations polynomiales est l'un des plus vieux problèmes des mathématiques. De la formule du second degré apprise au lycée à la résolution numérique en analyse, en passant par la cryptographie sur courbes elliptiques (où les opérations reposent sur des racines de polynômes de degré 3) et les codes correcteurs d'erreurs (Reed-Solomon détecte les erreurs en évaluant un polynôme), \emph{les racines structurent toute l'algèbre du calcul}. Cette section formalise le lien entre un polynôme (objet abstrait) et la fonction qu'il définit, et caractérise ses racines par leur multiplicité.

\subsection{Approche par problème : reconstruire un polynôme à partir de ses racines}
\textbf{Problème :} Un polynôme $P \in \mathbb{R}[X]$ unitaire de degré $5$ admet pour racines $1$ (simple), $2$ (double) et $1 + i$ (simple). Reconstruire $P$.

\textbf{Résolution :} Comme $P$ est à coefficients réels, $\overline{1 + i} = 1 - i$ est aussi racine, et de même multiplicité que $1 + i$ (théorème ci-dessous). On a donc $5$ racines comptées avec multiplicité : $1, 2, 2, 1+i, 1-i$. Comme $\deg P = 5$ et que $P$ est unitaire :
\[ P = (X - 1)(X - 2)^2 (X - (1+i))(X - (1-i)) = (X - 1)(X - 2)^2 (X^2 - 2X + 2). \]
On vérifie que $(X - (1+i))(X - (1-i)) = X^2 - 2X + (1+i)(1-i) = X^2 - 2X + 2$, à coefficients réels. \checkmark

\subsection{Évaluation et fonction polynomiale}

\begin{definition}[Évaluation, fonction polynomiale]
Soit $P = \sum_{k=0}^{n} a_k X^k \in K[X]$ et $a \in K$. L'\textbf{évaluation} de $P$ en $a$ est
\[ P(a) = \sum_{k=0}^{n} a_k\, a^k \in K. \]
La \textbf{fonction polynomiale} associée à $P$ est l'application $\widetilde{P} : K \to K,\ x \mapsto P(x)$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Morphisme d'évaluation]
Pour tout $a \in K$, l'application $\mathrm{ev}_a : K[X] \to K,\ P \mapsto P(a)$ est un morphisme d'anneaux. Autrement dit :
\[ (P + Q)(a) = P(a) + Q(a), \qquad (P \cdot Q)(a) = P(a) \cdot Q(a), \qquad 1(a) = 1. \]
\end{proposition}

\subsection{Racines et factorisation par $(X - a)$}

\begin{definition}[Racine]
Un élément $a \in K$ est une \textbf{racine} (ou \emph{zéro}) de $P \in K[X]$ si $P(a) = 0$.
\end{definition}

\begin{theoreme}[Caractérisation par factorisation]
Soit $P \in K[X]$ et $a \in K$. Alors $a$ est racine de $P$ si et seulement si $(X - a)$ divise $P$ dans $K[X]$, c'est-à-dire qu'il existe $Q \in K[X]$ tel que $P = (X - a) Q$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
($\Leftarrow$) Si $P = (X - a) Q$, alors $P(a) = 0 \cdot Q(a) = 0$.

($\Rightarrow$) On utilise l'identité $X^k - a^k = (X - a)(X^{k-1} + a X^{k-2} + \cdots + a^{k-1})$. Pour $P = \sum a_k X^k$, on a
\[ P(X) - P(a) = \sum_{k} a_k (X^k - a^k) = (X - a) \cdot \underbrace{\sum_{k} a_k (X^{k-1} + a X^{k-2} + \cdots + a^{k-1})}_{= Q(X)}. \]
Si $P(a) = 0$, ceci s'écrit $P = (X - a) Q$.
\end{proof}

\subsection{Multiplicité d'une racine}

\begin{definition}[Multiplicité]
Soit $a$ une racine de $P \in K[X]$, $P \neq 0$. La \textbf{multiplicité} de $a$ dans $P$ est l'entier $m \ge 1$ tel que :
\[ (X - a)^m \mid P \quad \text{et} \quad (X - a)^{m+1} \nmid P. \]
On la note $\mathrm{mult}_a(P)$. Si $m = 1$, on dit que $a$ est une racine \emph{simple}, si $m = 2$ \emph{double}, et plus généralement \emph{de multiplicité $m$}.

Si $a$ n'est pas racine, on pose $\mathrm{mult}_a(P) = 0$.
\end{definition}

\subsection{Polynôme dérivé}

\begin{definition}[Dérivée formelle]
Soit $P = \sum_{k=0}^{n} a_k X^k \in K[X]$. Le \textbf{polynôme dérivé} de $P$ est
\[ P' = \sum_{k=1}^{n} k\, a_k X^{k-1} \in K[X]. \]
On définit récursivement les dérivées d'ordre supérieur : $P^{(0)} = P$ et $P^{(m+1)} = (P^{(m)})'$.
\end{definition}

\begin{proposition}[Règles de dérivation]
La dérivation $P \mapsto P'$ est $K$-linéaire et vérifie la règle de Leibniz :
\[ (P + Q)' = P' + Q', \quad (\lambda P)' = \lambda P', \quad (PQ)' = P' Q + P Q'. \]
On en déduit la formule de la composée : $(P \circ Q)' = (P' \circ Q) \cdot Q'$.
Si $\mathrm{car}(K) = 0$ et $\deg P \ge 1$, alors $\deg P' = \deg P - 1$.
\end{proposition}

\begin{theoreme}[Caractérisation de la multiplicité par les dérivées]
Soit $K$ un corps de caractéristique $0$ (en particulier $\mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$). Soit $P \in K[X]$ non nul et $a \in K$. La multiplicité de $a$ dans $P$ est $m$ si et seulement si :
\[ P(a) = P'(a) = \cdots = P^{(m-1)}(a) = 0 \quad \text{et} \quad P^{(m)}(a) \neq 0. \]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Écrivons $P = (X - a)^m\, Q$ avec $Q(a) \neq 0$. Par la règle de Leibniz, on calcule successivement les dérivées : pour $k < m$, $P^{(k)}(a) = 0$, et pour $k = m$, $P^{(m)}(a) = m!\, Q(a) \neq 0$ (en caractéristique $0$).
\end{proof}

\begin{remarque}
Cette caractérisation est \emph{fausse} en caractéristique non nulle. Sur $\mathbb{F}_p[X]$, le polynôme $(X - a)^p$ a pour dérivée $p(X-a)^{p-1} = 0$, ce qui invaliderait la formule. Dans nos applications usuelles ($\mathbb{R}, \mathbb{C}$), aucun problème.
\end{remarque}

\subsection{Borne sur le nombre de racines}

\begin{theoreme}[Nombre de racines dans un anneau intègre]
Soit $K$ un corps (ou plus généralement un anneau intègre) et $P \in K[X]$ non nul. Le nombre de racines de $P$ dans $K$, comptées avec multiplicité, est au plus $\deg P$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
Par récurrence sur le degré. Si $\deg P = 0$, $P$ est une constante non nulle, sans racine. Pour $\deg P \ge 1$ : si $P$ a une racine $a$, on factorise $P = (X - a)^m Q$ avec $Q(a) \neq 0$, où $m \ge 1$ est la multiplicité. Alors $\deg Q = \deg P - m$. Par récurrence, $Q$ a au plus $\deg P - m$ racines, donc $P$ en a au plus $m + (\deg P - m) = \deg P$.
\end{proof}

\begin{corollaire}[Polynôme nul à beaucoup de racines]
Si $P \in K[X]$ admet strictement plus de $\deg P$ racines distinctes (ou comptées avec multiplicité), alors $P = 0$.
\end{corollaire}

\subsection{Identification polynôme-fonction}

\begin{theoreme}[Polynôme $\leftrightarrow$ fonction sur un corps infini]
Si $K$ est un corps infini (par exemple $\mathbb{Q}, \mathbb{R}, \mathbb{C}$), l'application $P \mapsto \widetilde{P}$ est injective. Autrement dit :
\[ \widetilde{P} = \widetilde{Q} \iff P = Q. \]
\end{theoreme}

\begin{proof}
Si $\widetilde{P} = \widetilde{Q}$, alors $\widetilde{P - Q} = 0$, donc $P - Q$ admet une infinité de racines (tout élément de $K$). Par le corollaire précédent, $P - Q = 0$.
\end{proof}

\begin{remarque}[Cas des corps finis]
Sur $\mathbb{F}_p$, le théorème de Fermat dit que $a^p = a$ pour tout $a \in \mathbb{F}_p$. Donc le polynôme $X^p - X$ est nul comme fonction, mais non nul comme polynôme (de degré $p$). Cette distinction est cruciale en théorie des corps finis et en codage.
\end{remarque}

\subsection{Polynômes à coefficients réels}

\begin{theoreme}[Racines complexes conjuguées]
Soit $P \in \mathbb{R}[X]$ et $z \in \mathbb{C}$ une racine de $P$ de multiplicité $m$. Alors $\bar{z}$ est aussi racine de $P$, avec la même multiplicité $m$.
\end{theoreme}

\begin{proof}
Comme $P \in \mathbb{R}[X]$, $\bar{P} = P$. Donc $P(\bar{z}) = \overline{P(z)} = \bar{0} = 0$. Pour la multiplicité : si $P = (X - z)^m Q$, alors en conjuguant $P = (X - \bar{z})^m \bar{Q}$, et la multiplicité de $\bar{z}$ est exactement $m$.
\end{proof}

\begin{corollaire}[Racine réelle d'un polynôme de degré impair]
Tout polynôme de $\mathbb{R}[X]$ de degré impair admet au moins une racine réelle.
\end{corollaire}

\begin{proof}
Sur $\mathbb{C}$, $P$ admet $\deg P$ racines comptées avec multiplicité (théorème fondamental, §1). Les racines non réelles s'apparient en couples $(z, \bar{z})$ de même multiplicité, donc leur nombre total est pair. Comme $\deg P$ est impair, le nombre de racines réelles l'est aussi : il y en a au moins une.

(Argument analytique alternatif : $\lim_{x \to \pm\infty} P(x) = \pm \infty$ avec des signes opposés ; le théorème des valeurs intermédiaires donne une racine.)
\end{proof}

\subsection{Exemples résolus (Difficulté ascendante)}

\textbf{Exemple 1 (Factorisation par racines évidentes --- Facile).}
Factoriser $P = X^3 - 6X^2 + 11X - 6$ dans $\mathbb{R}[X]$.

\textit{Correction :} on teste les diviseurs entiers de $6$. $P(1) = 1 - 6 + 11 - 6 = 0$, donc $1$ est racine. Division : $P = (X - 1)(X^2 - 5X + 6) = (X - 1)(X - 2)(X - 3)$.

\medskip

\textbf{Exemple 2 (Multiplicité par dérivées --- Intermédiaire).}
Soit $P = X^4 - 4X^3 + 6X^2 - 4X + 1$. Montrer que $1$ est racine de multiplicité $4$.

\textit{Correction :} on remarque que $P = (X - 1)^4$ par le binôme. Vérification par dérivées :
$P(1) = 0$. $P' = 4X^3 - 12X^2 + 12X - 4$, $P'(1) = 0$. $P'' = 12X^2 - 24X + 12$, $P''(1) = 0$. $P''' = 24X - 24$, $P'''(1) = 0$. $P^{(4)} = 24 \neq 0$. Donc $\mathrm{mult}_1(P) = 4$. \checkmark

\medskip

\textbf{Exemple 3 (Polynôme à coefficients réels et racine complexe --- Difficile).}
Le polynôme $P = X^4 + 1$ a-t-il des racines réelles ? Le factoriser dans $\mathbb{R}[X]$.

\textit{Correction :} pour tout $x \in \mathbb{R}$, $x^4 + 1 \ge 1 > 0$, donc $P$ n'a pas de racine réelle.
Sur $\mathbb{C}$, les racines sont les solutions de $z^4 = -1 = e^{i\pi}$, soit $z_k = e^{i(\pi + 2k\pi)/4}$ pour $k = 0, 1, 2, 3$ :
\[ z_0 = e^{i\pi/4},\ z_1 = e^{3i\pi/4},\ z_2 = e^{5i\pi/4} = \bar{z_1},\ z_3 = e^{7i\pi/4} = \bar{z_0}. \]
Pour factoriser sur $\mathbb{R}$, on regroupe les racines conjuguées :
\begin{align*}
(X - z_0)(X - \bar{z_0}) &= X^2 - 2 \mathrm{Re}(z_0) X + |z_0|^2 = X^2 - \sqrt{2} X + 1, \\
(X - z_1)(X - \bar{z_1}) &= X^2 - 2 \mathrm{Re}(z_1) X + 1 = X^2 + \sqrt{2} X + 1.
\end{align*}
Donc $P = (X^2 - \sqrt{2} X + 1)(X^2 + \sqrt{2} X + 1)$.

\subsection{Exercices pratiques avec Python}
\texttt{sympy} permet le calcul exact des racines avec multiplicité, la factorisation symbolique et la dérivation.

\begin{lstlisting}
import sympy as sp

X = sp.symbols('X')

# 1. Factorisation et racines avec multiplicite
P = X**5 - 5*X**4 + 10*X**3 - 10*X**2 + 5*X - 1
print(f"P = {P}")
print(f"  factorise   : {sp.factor(P)}")
print(f"  racines     : {sp.roots(P, X)}")  # dictionnaire racine -> multiplicite

# 2. Caracterisation par derivees : 1 est-il racine multiple ?
def multiplicite(poly, a, var):
    """Multiplicite de a dans poly, par derivees successives."""
    m = 0
    Q = sp.expand(poly)
    while sp.simplify(Q.subs(var, a)) == 0:
        m += 1
        Q = sp.diff(Q, var)
    return m

P_test = (X - 1)**3 * (X + 2)**2 * (X - 5)
print(f"\nP_test = {sp.expand(P_test)}")
for a in [-2, 1, 5, 0]:
    print(f"  mult({a}) = {multiplicite(P_test, a, X)}")

# 3. Coefficients reels => racines complexes conjuguees
P_real = X**4 + 1
print(f"\nRacines complexes de X^4 + 1 :")
for r in sp.solve(P_real, X):
    print(f"  {r}  (numerique : {complex(r):.4f})")
print(f"Factorisation reelle : {sp.factor(P_real, extension=[sp.sqrt(2)])}")
\end{lstlisting}

\subsection{Exercices à faire}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Exercice 1.} Factoriser $X^4 - 1$ dans $\mathbb{R}[X]$ et dans $\mathbb{C}[X]$. Combien de racines distinctes dans chaque corps ?
    \item \textbf{Exercice 2.} Trouver le polynôme unitaire de $\mathbb{R}[X]$ de degré $4$ admettant $1$ pour racine simple, $2$ pour racine double et $-1$ pour racine simple. Vérifier par développement.
    \item \textbf{Exercice 3.} Démontrer que tout polynôme de $\mathbb{R}[X]$ se factorise comme produit (à un scalaire près) de polynômes de degré $1$ et de polynômes de degré $2$ à discriminant strictement négatif. (Utiliser la factorisation sur $\mathbb{C}$ et le théorème des racines conjuguées.)
    \item \textbf{Exercice 4.} Soit $P \in \mathbb{R}[X]$ avec $\deg P = n \ge 1$. Montrer qu'entre deux racines réelles consécutives de $P$, $P'$ admet au moins une racine. (Théorème de Rolle algébrique --- on pourra invoquer Rolle de l'analyse.)
    \item \textbf{Exercice 5 (synthèse).} Sur le corps $\mathbb{F}_5$, lister tous les polynômes unitaires de degré $2$ qui n'ont aucune racine dans $\mathbb{F}_5$. (Indication : il y en a $10$.)
\end{enumerate}

\end{document}
